\section{XML-Validierung}

Die XML-Validierung in existDB kann implizit mittels entsprechender Konfiguration oder explizit mittels entsprechender XQuery ausgeführt werden.

\subsection{Implizierte XML-Validierung}

Die config.xml (im Falle des Docker-Container in /opt/exist) wird wie folgt angepasst um eine XML-Validierung zu erzwingen.

\begin{code}
    \captionof{listing}{existDB config.xml}
    \label{code:xonf.xml}
    \begin{minted}{xml}
<validation mode="yes">
    <entity-resolver>
        <catalog uri="xmldb:exist:///db/opendataaustria/metro/catalog.xml"/>
        <catalog uri="${WEBAPP_HOME}/WEB-INF/catalog.xml"/>
    </entity-resolver>
</validation>
    \end{minted}
\end{code}

Das referenzierte catalog.xml sieht wie folgt aus.

\begin{code}
    \captionof{listing}{catalog.xml}
    \label{code:catalog.xml}
    \begin{minted}{xml}
<catalog xmlns="urn:oasis:names:tc:entity:xmlns:xml:catalog">
    <uri name="http://www.w3.org/XML/1998/namespace" uri="metro-stations.xsd"/>
</catalog>
    \end{minted}
\end{code}

Das lokale XSD wird in den Docker-Container kopiert.

\begin{code}
    \captionof{listing}{lokale XSD in Docker-Container kopieren}
    \label{code:docker-copy-local-xsd}
    \begin{minted}{bash}
docker cp metro-stations.xsd docker_existdb_1:/opt/exist/webapp/WEB-INF/entities
    \end{minted}
\end{code}

Zuerst wird der einfachste Fall eines XML-Files getestet welches nicht wellformed ist.

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics{screenshots/xml-validation-not-wellformed-xml}
    \caption{XML-File nicht wellformed}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=\linewidth]{screenshots/xml-validation-not-wellformed}
    \caption{XML-File nicht valide}
\end{figure}

Nun wird ein XML-File getestet welches wellformed ist aber keine Schema-Definition enthält. Da der validation-mode auf yes gestellt ist, muss jedes XML

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=\linewidth]{screenshots/xml-validation-no-schema-defined}
    \caption{XML-File nicht valide}
\end{figure}

Nun wird ein XML-File mit Schema-Definition getestet welches nicht valide ist.

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=\linewidth]{screenshots/xml-validation-invalid-xml}
    \caption{XML-File nicht valide}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=\linewidth]{screenshots/xml-validation-invalid}
    \caption{XML-File nicht valide}
\end{figure}

Durch das Entfernen des ungültigen Elements meldet die Validierung keine Fehler und das File ist für XQueries verfügbar.

\subsection{Explizite XML-Validierung}

Die Standard-Einstellung für den validation mode ist no - die implizite Validierung ist also nicht aktiv. Wenn man die implizite Validierung (ev. aus Performancegründen) nicht aktivieren möchte, kann man die explizite Validierung verwenden.
Mittels entsprechender XQuery kann die Validierung direkt in der existDB-GUI ausgeführt werden. Diese XQuery wird auch im Backend ausgeführt und kann über die React-GUI angetriggered werden.

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=\linewidth]{screenshots/validate-xml-exist-gui.png}
    \caption{existDB - Validation}
\end{figure}